\subsection{Norma de um Vetor}

  A norma de um vetor é a grosso modo,
  seu ``tamanho''.
  A projeção ortogonal de um vetor não nulo em si mesmo,
  é a sua norma.
  Sendo assim,
  \begin{align*}
    \norm{\vector{a}}
    &=
    P_{\vector{a}}(\vector{a})
    \\
    &=
    \frac{\innerproduct{\vector{a}}{\vector{a}}}{\norm{\vector{a}}}.
  \end{align*}
  Portanto,
  \begin{equation*}
    \norm{\vector{a}}^2
    =
    \innerproduct{\vector{a}}{\vector{a}}.
  \end{equation*}
  E é evidente que essa igualdade também vale quando $\vector{a} = \vector{0}$.

  Esse resultado,
  nada mais é do que o famoso \emph{Teorema de Pitágoras} para o caso $n$-dimensional:
  \begin{equation*}
    \norm{\vector{a}}^2
    =
    a_1^2 + \dotsb + a_n^2.
  \end{equation*}
  Em particular,
  em $\reals^2$,
  escrevendo $\vector{a} = (x,y)$,
  temos
  \begin{equation*}
    \norm{\vector{a}}^2
    =
    x^2 + y^2.
  \end{equation*}
  Veja a \cref{figure:pytagoras}.

  \nftikzpic[figure:pytagoras]
      {02/01/figs/pytagoras_and_norm.tikz}
